%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}
\usepackage[a5paper, margin=7mm]{geometry}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{exercice*}
  On considère des vecteurs dans un repère orthonormé.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
        \draw[dotted, gray] (0,0) grid (25, 7);
        \draw[latex-latex] (0, 1) -- (0, 0) -- (1, 0);
        \draw[-latex] (1, 1) -- ++(3, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u}$};
        \draw[-latex] (5, 6) -- ++(2, -4) node[midway, above right]{$\vecteur{a}$};
        \draw[-latex] (5, 3) -- ++(-4, 2) node[midway, above right]{$\vecteur{w}$};
        \draw[-latex] (10, 2) -- ++(-1, 2) node[midway, above right]{$\vecteur{d}$};
        \draw[-latex] (10, 6) -- ++(1, -2) node[midway, above right]{$\vecteur{v}$};
        \draw[-latex] (16, 6) -- ++(3, -6) node[midway, above right]{$\vecteur{e}$};
        \draw[-latex] (12, 6) -- ++(3, -2) node[midway, above right]{$\vecteur{b}$};
        \draw[-latex] (8, 0) -- ++(9, 3) node[midway, above right]{$\vecteur{c}$};
        \draw[-latex] (20, 5) -- ++(-2, 1) node[midway, above right]{$\vecteur{f}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item \emph{Compléter :}
        \begin{enumerate*}
          \item $\vecteur{a}=\textcolor{red}{2}\times\vecteur{v}$
          \item $\vecteur{d}=\textcolor{red}{-1}\times\vecteur{v}$
        \end{enumerate*}
      \item \emph{Est-il possible de trouver un nombre $x$ tel que $\vecteur{w}=x\times\vecteur{d}$ ?}

        Non. Quel que soit le nombre par lequel on multiplie $\vecteur{d}$ (voir exemples ci-dessous), tous ces vecteurs auront la même direction. Ils ne peuvent donc pas être égaux à $\vecteur{w}$, qui a une direction différente.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
        \draw[dotted, gray] (0,1) grid (22, 7);
        \draw[-latex] (5, 3) -- ++(-4, 2) node[midway, above]{$\vecteur{w}$};
        \draw[-latex] (8, 2) -- ++(-1, 2) node[midway, right]{$\vecteur{d}$};
        \draw[-latex] (10, 4) -- ++(1, -2) node[midway, right]{$-\vecteur{d}$};
        \draw[-latex] (14, 2) -- ++(-2, 4) node[midway, right]{$2\vecteur{d}$};
        \draw[-latex] (16, 2) -- ++(-.5, 1) node[midway, right]{$0,5\vecteur{d}$};
        \draw[-latex] (18, 6) -- ++(2, -4) node[midway, right]{$-2\vecteur{d}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
      \item 
        \begin{enumerate}
          \item\label{colu} \emph{Déterminer tous les vecteurs qu'il est possible d'exprimer comme $x\times\vecteur{u}$ (où $x$ est un nombre).}

    \begin{multicols}{2}
            \begin{itemize}[$\bullet$]
              \item $\vecteur{u}=1\times\vecteur{u}$
              \item $\vecteur{c}=3\times\vecteur{u}$
            \end{itemize}
          \end{multicols}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
        \draw[dotted, gray] (0,0) grid (21, 7);
        \draw[latex-latex] (0, 1) -- (0, 0) -- (1, 0);
        \draw[red, -latex] (1, 1) -- ++(3, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u}$};
        \draw[-latex] (5, 6) -- ++(2, -4) node[midway, above right]{$\vecteur{a}$};
        \draw[-latex] (5, 3) -- ++(-4, 2) node[midway, above right]{$\vecteur{w}$};
        \draw[-latex] (10, 2) -- ++(-1, 2) node[midway, above right]{$\vecteur{d}$};
        \draw[-latex] (10, 6) -- ++(1, -2) node[midway, above right]{$\vecteur{v}$};
        \draw[-latex] (16, 6) -- ++(3, -6) node[midway, above right]{$\vecteur{e}$};
        \draw[-latex] (12, 6) -- ++(3, -2) node[midway, above right]{$\vecteur{b}$};
        \draw[red, -latex] (8, 0) -- ++(9, 3) node[midway, above right]{$\vecteur{c}$};
        \draw[-latex] (20, 5) -- ++(-2, 1) node[midway, above right]{$\vecteur{f}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \item\label{colv} \emph{Déterminer tous les vecteurs qu'il est possible d'exprimer comme $x\times\vecteur{v}$ (où $x$ est un nombre).}

    \begin{multicols}{2}
            \begin{itemize}[$\bullet$]
              \item $\vecteur{a}=2\times\vecteur{v}$
              \item $\vecteur{d}=-1\times\vecteur{v}=-\vecteur{v}$
              \item $\vecteur{e}=3\times\vecteur{v}$
              \item $\vecteur{v}=1\times\vecteur{v}$
            \end{itemize}
          \end{multicols}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
        \draw[dotted, gray] (0,0) grid (21, 7);
        \draw[latex-latex] (0, 1) -- (0, 0) -- (1, 0);
        \draw[-latex] (1, 1) -- ++(3, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u}$};
        \draw[red, -latex] (5, 6) -- ++(2, -4) node[midway, above right]{$\vecteur{a}$};
        \draw[-latex] (5, 3) -- ++(-4, 2) node[midway, above right]{$\vecteur{w}$};
        \draw[red, -latex] (10, 2) -- ++(-1, 2) node[midway, above right]{$\vecteur{d}$};
        \draw[red, -latex] (10, 6) -- ++(1, -2) node[midway, above right]{$\vecteur{v}$};
        \draw[red, -latex] (16, 6) -- ++(3, -6) node[midway, above right]{$\vecteur{e}$};
        \draw[-latex] (12, 6) -- ++(3, -2) node[midway, above right]{$\vecteur{b}$};
        \draw[-latex] (8, 0) -- ++(9, 3) node[midway, above right]{$\vecteur{c}$};
        \draw[-latex] (20, 5) -- ++(-2, 1) node[midway, above right]{$\vecteur{f}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \item\label{colw} \emph{Déterminer tous les vecteurs qu'il est possible d'exprimer comme $x\times\vecteur{w}$ (où $x$ est un nombre).}

    \begin{multicols}{2}
            \begin{itemize}[$\bullet$]
              \item $\vecteur{f}=0,5\times\vecteur{w}$
              \item $\vecteur{w}=1\times\vecteur{w}$
            \end{itemize}
          \end{multicols}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
        \draw[dotted, gray] (0,0) grid (21, 7);
        \draw[latex-latex] (0, 1) -- (0, 0) -- (1, 0);
        \draw[-latex] (1, 1) -- ++(3, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u}$};
        \draw[-latex] (5, 6) -- ++(2, -4) node[midway, above right]{$\vecteur{a}$};
        \draw[red, -latex] (5, 3) -- ++(-4, 2) node[midway, above right]{$\vecteur{w}$};
        \draw[-latex] (10, 2) -- ++(-1, 2) node[midway, above right]{$\vecteur{d}$};
        \draw[-latex] (10, 6) -- ++(1, -2) node[midway, above right]{$\vecteur{v}$};
        \draw[-latex] (16, 6) -- ++(3, -6) node[midway, above right]{$\vecteur{e}$};
        \draw[-latex] (12, 6) -- ++(3, -2) node[midway, above right]{$\vecteur{b}$};
        \draw[-latex] (8, 0) -- ++(9, 3) node[midway, above right]{$\vecteur{c}$};
        \draw[red, -latex] (20, 5) -- ++(-2, 1) node[midway, above right]{$\vecteur{f}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
        \end{enumerate}
      \item \emph{Quelle est la « particularité géométrique » de tous les vecteurs listés dans la question \ref{colu} ? dans la question \ref{colv} ? dans la question \ref{colw} ?}

        On aimerait dire : \enquote{Ils sont parallèles}. Sauf que le mot parallèle ne s'applique pas à des vecteurs. On peut alors dire :
        \begin{itemize}
          \item \enquote{ils ont la même direction} ;
          \item ou \enquote{ils sont colinéaires}.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{exercice*}

\end{document}
